---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۴۷
---
# غزل شمارهٔ ۱۴۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>مکن کز چشم من بر خاک سیل آتشین خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>نترسی ز آن چنان سیلی کزو آتش چنین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گوزن آسا بنالم زار پیش چشم آهویت</p></div>
<div class="m2"><p>چه سگ‌جانم که چندین ناله زین جان حزین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کله کژ کرده می‌آئی قبای فستقی در بر</p></div>
<div class="m2"><p>کمانکش چشم بادامت چو ترکی کز کمین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو تو در خندهٔ شیرین دو چاه از ماه بنمائی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا در گریهٔ تلخم دو دریا بر زمین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بگریم تا مرا بینی سلیمان نگین رفته</p></div>
<div class="m2"><p>بخندی تا ز یاقوتت سلیمان را نگین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به هجرت خوشترم دانم که از هجر تو وصل آید</p></div>
<div class="m2"><p>به مهرت خوش نیم دانم که از مهر تو کین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو رحم آرد دلت بینم که آب از سنگ می‌زاید</p></div>
<div class="m2"><p>چو خشم آرد لبت بینم که موم از انگبین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بده عناب چون سازی کمند زلف چین بر چین</p></div>
<div class="m2"><p>مرا عناب‌وار از روی خون آلوده چین خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نو باری اشک خون می‌بار خاقانی در این انده</p></div>
<div class="m2"><p>که انده شحنهٔ عشق است و سیم شحنه زین خیزد</p></div></div>